拆除美國資助設施後 柬埔寨否認給予中國使用其海軍基地特權

拆除美國資助設施後
柬埔寨否認給予中國使用其海軍基地特權

華盛頓—
柬埔寨政府星期一（10月5日）正式否認拆除位於泰國灣的雲朗（亦譯雲壤）海軍基地內一處由美國資助的設施是准許中國獲得基地使用特權的信號。金邊表示，拆除這一設施是計劃中的基礎設施改善。這是柬埔寨政府對最近媒體的有關報導做出的回應，這些報導凸顯了對中國在雲朗海軍基地可疑計劃的新擔憂。

柬埔寨國家海事安全委員會星期一在聲明中說，其戰術指揮總部是一個臨時性的建築物，將它搬遷的計劃早在2017年底就開始了。它把這一設施稱為是與美國和澳大利亞合作開展的“負責執行多機構執法的業務單位”。

該委員會說，現有的這一設施太小，而且缺乏船舶停靠的設施，進行培訓和其他活動的能力有限，因此正在新的地方建立一個較大的設施，其功能或與外國夥伴的關係都沒有改變。

中國是柬埔寨首相洪森最密切的政治盟友，對柬埔寨提供了大量的援助和投資。

洪森首相今年6月表示，中國沒有獲得使用這一基地的特許權。他同時表示，柬埔寨歡迎包括美國在內的所有國家的軍艦在這裡停靠。他同時指出，柬埔寨的憲法不允許任何外國在其土地上建立軍事基地。

《華爾街日報》去年報導說，美國官員看到的被認為是一份協議的初步草案將允許中國對雲朗基地有30年的使用權，中國將能夠在那裡部署軍事人員、儲存武器和停泊軍艦。

西方分析人士認為，在柬埔寨獲得這一基地的使用權會大大擴大北京的戰略軍事投放能力，改變該地區的權力平衡。

針對中柬兩國是否簽署了一個允許中國在雲朗海軍基地建立基地的秘密協議的問題，柬埔寨國防部發言人春速傑(Chhum Socheat)將軍曾於去年8月21日在金邊接受美國之音中文部專訪時堅稱，柬埔寨沒有與中國簽署這樣的協議，因為柬埔寨憲法第53條非常清楚地表明，不允許任何外國軍隊在柬埔寨設有基地。

他當時還表示，柬埔寨“想都沒有想過”允許中國軍方以任何形式使用這個海軍基地。

對於鑑於中國在柬埔寨有如此多的投資和援助以及對柬政府所擁有的影響力，如果中國要求使用這個海軍基地的話，柬埔寨很難對中國說不的問題，這位發言人當時回答說：“柬埔寨是一個完全獨立的主權國家。我們不被任何人所主導。不，我們不害怕任何人。我們誰也不怕。投資和貿易是投資和貿易問題，軍事是軍事方面的問題，你必須把二者分開。”

中國國有的優聯發展集團通過其七星海度假村開發項目獲得了該地區很大一部分海岸線的控制權，並在泰國灣建設了一個看來既可以停靠軍用飛機也可以用於民用航運的機場，都加劇了外界對中國獲准在該地區修建軍事設施的猜測。

美國財政部上個月宣布對優聯集團進行製裁。

蓬佩奧國務卿在美國財政部宣布製裁優聯集團的當天發表聲明說，有“可信報導”表明，七星海項目“可以被用來存放（中國）軍事物資。”

他說：“如果情況屬實，這將違反柬埔寨的憲法，並有可能威脅印太地區的穩定，也可能影響柬埔寨的主權和我們盟國的安全。”

支蟈在禁柬埔寨代理人紅森

中屬大獨裁者紅森